% -*- coding: utf-8 -*-
장장 12년간에 걸친 길고 긴 대학원 생활을 거치며 참 많은 사람과 만나고, 많은 일을 겪었습니다. 이 모든 경험이 저희 박사 학위를 위한 소중한 밑거름이 되었습니다. 이제 막 사회로 나가는 제가, 이제껏 받은 도움을 가슴에 새기고 더욱 성숙하고자 아래에 소중한 분들에게 감사의 글을 남깁니다. 

여러모로 부족한 절 이만큼 가르쳐 주신 정영주 교수님께 무한한 감사의 말씀과 함께 그동안 정말 많은 속을 썩여 드린 데 대해 죄송하다는 말씀을 드립니다. 앞으로도 교수님의 학문에 대한 열정을 본받아, 항상 공부하고 연구하는 과학자로 살아가도록 하겠습니다. 학위 논문 심사를 맡아서 많은 조언과 격려를 해주신 전문구 교수님과 전성찬 교수님께도 감사의 말씀을 드립니다. 또한, 기꺼이 먼 길까지 오셔서 논문 심사를 맡아주신 권일범 박사님께도 감사의 마음을 전합니다.

제 기나 긴 학위 과정을 기다려 주시다 세상을 떠나신 백운출 교수님께도 죄송한 마음뿐입니다. 저에게 해주신 많은 말씀을 가슴에 담고 좋은 과학자가 되도록 노력하겠습니다. 아울러 제가 광주과학기술원에서 학위과정을 시작하는데 도움을 주신 송계휴 교수님께도 감사의 말씀을 드립니다.

지금 연구실 생활을 같이 하고 있는 친구들에겐 여러모로 신세를 많이 졌습니다. 제가 도움이 될 수 있을지는 모르겠지만, 뭐라도 도울 일이 있다면 언제라도 연락해주세요. 봉균이에겐 결혼과 졸업의 축하를 전하고 싶습니다. 누구보다 오래 연구실 생활을 같이 한 희운이에겐 좋은 결과가 펑펑 쏟아지길 기원하고, 이래저래 고생이 많은 형규에겐 아이유와 꼭 닮은 여자친구가 생기길 바랍니다. 아람이는 하고 싶은 일이 다 잘 되길 바랄게요. 홍일점 지희는 뭐라 말 안 해도 다 잘할 것 같아요.

더불어 연구실 졸업생분들께도 여러모로 감사의 말씀을 전합니다. 성실한 연구자의 모습을 보여주셨던 연금이 형과 대승이 형, 제 사수 역할을 맡아 주셨던 세형이 형, 다재다능했던 승태형과 두선이 형, 특별한 관계인 주운 누나에겐 앞으로도 인사드릴 일이 많겠지요. 박사 과정 중에 많은 일을 같이 겪었던 금현 형과의 추억도 기억이 많이 남고요. 서로 간에 다사다난했던 현민이도 기억에 많이 남습니다.

누구보다 열심이었던 영근이 형, 미소가 따뜻했던 진형이 형과 희숙이 누나, 학부 때부터 가장 친한 친구 중의 한 명인 종섭이와 명석이 형, 자신감 넘치는 성호와 룡이, 모든 일에 열심인 성인이 형과 태훈이, 사수로서 잘 챙겨주지 못해 미안한 진옥이와 현표, 어느새 아빠가 되어버린 명진이, 외모만큼이나 마음이 예뻤던 보람이와 노을이, 먼저 마음을 열고 다가와 준 길수, 멋있는 경록이 형과 호철이, 찬욱이도 모두 제게 무척 소중한 연구실에서 만난 인연입니다.

석사 때 머물렀던, 송계휴 교수님 연구실의 선배님들에게도 감사의 말씀을 전하고 싶습니다. 듬직했던 만용이 형, 여러모로 배울 점이 많은 규환이 형, 언제나 밝은 미소를 보여준 성배 형, 재환이 형, 원식이 형, 같이 많은 시간을 보낸 찬묵이 형, 성실했던 재득이 형, 똑똑한 용태 형과 다정했던 소은 누나와 같이 지냈던 연구실 생활도 매우 소중한 시간이었습니다.

이젠 다 졸업해서 각자의 길을 가고 있는 다솜아름 회원들에게도 늦게나마 감사의 말을 전합니다. 이 친구들이 있었기에 광주에서의 석사 생활이 정말 행복했습니다. 아울러 같이 졸업 준비하느라 동병상련한 사이인 승용이는 어서 졸업하길 바란다.

아울러 누구보다 저의 긴 학위 기간을 묵묵히 기다려주신 부모님께 감사의 말씀을 드립니다. 장남으로서 제대로 된 효도도 하지 못하는 저에게 핀잔 한마디 안 하시고 저의 미래를 기다려주신 부모님께 감사의 말씀을 전합니다. 지금은 이 세상에 계시지 않지만, 언제나 저를 듬직하게 여겨 주셨던 장인께는 살아계실 때 학위복 입은 모습을 보여 드리지 못한 죄송한 마음뿐입니다. 언제나 저의 가정의 굳은 일을 도와주신 장모님께는 제가 앞으로 갚아드릴 빚이 너무 많습니다. 앞으로 오래오래 건강하셔서 제게 진 빚을 다 받으셔야 합니다.

맞이로서 역할을 다 못했지만, 그래도 불평 없이 빈 자리를 잘 메워준 영주와 성원이에게도 고마운 마음뿐이다. 주은 누나와 은채는 더욱 돈독한 모녀 관계를 유지하길 빌게요. 종호 형의 열정도 빛날 날이 곧 올 겁니다. 은경이는 지금도 그렇지만 앞으로도 더욱 좋은 교사가 되리라고 믿어. 원석이는 이제 속세의 굴레에서 벗어났으니 자유롭게 지내리라 믿는다.

결혼식 때 한 약속을 아직 하나도 지키지 못했는데도, 절 이민호나 현빈처럼 봐주는 사랑스러운 아내인 영은이에겐 뭐라 제 마음을 표현할 말이 없네요. 아빠와 함께할 많은 시간을 빼앗긴 우리 정환이와 하윤인 이제 아빠와 재밌게 놀자.

I wish to thank Dr.~P.~R.~Watekar for his encouragement on my dissertation. Dr.~N.~V.~Linh inspired me with plenty of his brilliant ideas. I would like to say to K.~Naeem that have good time with your lovely family in Korea. I appreciate Sooraj.~R for assistance and wish his family all the best.
